# numpy

numpy 我写这个矩阵类，并不是打算重新造一个轮子，只是作为一个练习，记录在此。

注：这个类的函数还没全部实现，慢慢在完善吧。

全部代码：

?

1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 32 33 34 35 36 37 38 39 40 41 42 43 44 45 46 47 48 49 50 51 52 53 54 55 56 57 58 59 60 61 62 63 64 65 66 67 68 69 70 71 72 73 74 75 76 77 78 79 80 81 82 83 84 85 86 87 88 89 90 91 92 93 94 95 96 97 98 99 100 101 102 103 104 105 106 107 108 109 110 111 112 113 114 115 116 117 118 119 120 121 122 123 124 125 126 127 128 129 130 131 132 133 134 135 136 137 138 139 140 141 142 143 144 145 146 147 148 149 150 151 152 153 154 155 156 157 158 159 160 161 162 163 164 165 166 167 168 169 170 171 172 173 174 175 176 177 178 179 180 181 182 183 184 185 186 187 188 189 190 191 192 193 194 195 196 197 198 199 200 201 202 203

import copy class Matrix: '''矩阵类''' def init(self, row, column, fill=0.0): self.shape = (row, column) self.row = row self.column = column self._matrix = [[fill]*column for i in range(row)]

返回元素m(i, j)的值: m[i, j]
def getitem(self, index): if isinstance(index, int): return self._matrix[index-1] elif isinstance(index, tuple): return self._matrix[index[0]-1][index[1]-1]

设置元素m(i,j)的值为s: m[i, j] = s
def setitem(self, index, value): if isinstance(index, int): self._matrix[index-1] = copy.deepcopy(value) elif isinstance(index, tuple): self._matrix[index[0]-1][index[1]-1] = value def eq(self, N): '''相等''' # A == B assert isinstance(N, Matrix), "类型不匹配，不能比较" return N.shape == self.shape # 比较维度，可以修改为别的 def add(self, N): '''加法''' # A + B assert N.shape == self.shape, "维度不匹配，不能相加" M = Matrix(self.row, self.column) for r in range(self.row): for c in range(self.column): M[r, c] = self[r, c] + N[r, c] return M def sub(self, N): '''减法''' # A - B assert N.shape == self.shape, "维度不匹配，不能相减" M = Matrix(self.row, self.column) for r in range(self.row): for c in range(self.column): M[r, c] = self[r, c] - N[r, c] return M def mul(self, N): '''乘法''' # A * B (或：A * 2.0) if isinstance(N, int) or isinstance(N,float): M = Matrix(self.row, self.column) for r in range(self.row): for c in range(self.column): M[r, c] = self[r, c]N else: assert N.row == self.column, "维度不匹配，不能相乘" M = Matrix(self.row, N.column) for r in range(self.row): for c in range(N.column): sum = 0 for k in range(self.column): sum += self[r, k] * N[k, r] M[r, c] = sum return M def div(self, N): '''除法''' # A / B pass def pow(self, k): '''乘方''' # A**k assert self.row == self.column, "不是方阵，不能乘方" M = copy.deepcopy(self) for i in range(k): M = M * self return M def rank(self): '''矩阵的秩''' pass def trace(self): '''矩阵的迹''' pass def adjoint(self): '''伴随矩阵''' pass def invert(self): '''逆矩阵''' assert self.row == self.column, "不是方阵" M = Matrix(self.row, self.column2) I = self.identity() # 单位矩阵 I.show()############################# # 拼接 for r in range(1,M.row+1): temp = self[r] temp.extend(I[r]) M[r] = copy.deepcopy(temp) M.show()############################# # 初等行变换 for r in range(1, M.row+1): # 本行首元素(M[r, r])若为 0，则向下交换最近的当前列元素非零的行 if M[r, r] == 0: for rr in range(r+1, M.row+1): if M[rr, r] != 0: M[r],M[rr] = M[rr],M[r] # 交换两行 break assert M[r, r] != 0, '矩阵不可逆' # 本行首元素(M[r, r])化为 1 temp = M[r,r] # 缓存 for c in range(r, M.column+1): M[r, c] /= temp print("M[{0}, {1}] /= {2}".format(r,c,temp)) M.show() # 本列上、下方的所有元素化为 0 for rr in range(1, M.row+1): temp = M[rr, r] # 缓存 for c in range(r, M.column+1): if rr == r: continue M[rr, c] -= temp * M[r, c] print("M[{0}, {1}] -= {2} * M[{3}, {1}]".format(rr, c, temp,r)) M.show() # 截取逆矩阵 N = Matrix(self.row,self.column) for r in range(1,self.row+1): N[r] = M[r][self.row:] return N def jieti(self): '''行简化阶梯矩阵''' pass def transpose(self): '''转置''' M = Matrix(self.column, self.row) for r in range(self.column): for c in range(self.row): M[r, c] = self[c, r] return M def cofactor(self, row, column): '''代数余子式（用于行列式展开）''' assert self.row == self.column, "不是方阵，无法计算代数余子式" assert self.row >= 3, "至少是3*3阶方阵" assert row <= self.row and column <= self.column, "下标超出范围" M = Matrix(self.column-1, self.row-1) for r in range(self.row): if r == row: continue for c in range(self.column): if c == column: continue rr = r-1 if r > row else r cc = c-1 if c > column else c M[rr, cc] = self[r, c] return M def det(self): '''计算行列式(determinant)''' assert self.row == self.column,"非行列式，不能计算" if self.shape == (2,2): return self[1,1]*self[2,2]-self[1,2]self[2,1] else: sum = 0.0 for c in range(self.column+1): sum += (-1)(c+1)self[1,c]self.cofactor(1,c).det() return sum def zeros(self): '''全零矩阵''' M = Matrix(self.column, self.row, fill=0.0) return M def ones(self): '''全1矩阵''' M = Matrix(self.column, self.row, fill=1.0) return M def identity(self): '''单位矩阵''' assert self.row == self.column, "非nn矩阵，无单位矩阵" M = Matrix(self.column, self.row) for r in range(self.row): for c in range(self.column): M[r, c] = 1.0 if r == c else 0.0 return M def show(self): '''打印矩阵''' for r in range(self.row): for c in range(self.column): print(self[r+1, c+1],end=' ') print() if name == 'main': m = Matrix(3,3,fill=2.0) n = Matrix(3,3,fill=3.5) m[1] = [1.,1.,2.] m[2] = [1.,2.,1.] m[3] = [2.,1.,1.] p = m * n q = m2.1 r = m3 #r.show() #q.show() #print(p[1,1]) #r = m.invert() #s = rm print() m.show() print() #r.show() print() #s.show() print() print(m.det())